\chapter{Wstęp}
Stale rosnące możliwości kart graficznych i innych podzespołów w komputerach osobistych pozwalają twórcom gier na uzyskiwanie efektów wizualnych coraz trudniej odróżnialnych od rzeczywistości, podpartych realistycznym  działaniem silnika fizycznego np. przy eksplozjach. Wraz z rozwojem grafiki często nie idzie w parze poziom  złożoności zachowań przeciwników, który na ogół może sprowadzać się do tego znanego z pierwszych gier z gatunku First Person Shooter, bez szkody dla komfortu rozgrywki. Ograniczenia sztucznej inteligencji widać jednak, kiedy wprowadzi się na scenę dodatkowych aktorów lub kiedy schemat zachowania nie obraca się  wyłącznie wokół postaci gracza.

Niniejsza praca porusza dwa zagadnienia. Pierwszym z nich jest stworzenie dwuwymiarowej gry typu strzelanka z widokiem z góry. Gry z tego gatunku oferują zarówno prostotę wykonania, nie wymagając tworzenia złożonych  animacji czy uwzględniającej wpływ grawitacji fizyki, jak i możliwość rozbudowania wirtualnych przeciwników o bardziej zaawansowane modele zachowań. Zaczynają się one od rozróżniania przeszkód (np. ścian), uniemożliwiających zobaczenie gracza, poprzez patrolowanie przestrzeni  ograniczonych takimi przeszkodami, a kończąc na "traceniu zainteresowania" po dłuższym czasie nienapotykania się na gracza.

Drugim zagadnieniem poruszonym w pracy jest opracowanie algorytmu sztucznej inteligencji, który pozwalałby  przeciwnikom zachowywać się adekwatnie do zachowania gracza i stanu otoczenia. Można w tym celu wykorzystać  zarówno maszyny stanów, jak i drzewa decyzyjne, wiążąc poszczególne węzły z obecnością gracza w polu widzenia (lub jej brakiem), jak również czasem, jaki upłynął od ostatniej obecności w innych węzłach. Możliwe jest również zastosowanie algorytmów znajdowania drogi w celu nawigacji pomiędzy przeszkodami terenu podczas podążania za graczem.

Do realizacji wymienionych zagadnień wykorzystano platformę Unity z uwagi na niski próg wejścia i obfitość poradników dostępnych w internecie.